港珠澳橋新估算 客量降1/4 政府稱主因深中通道 議員質疑高鐵三跑啟用後更差

【明報專訊】耗資逾千億元的港珠澳大橋仍未通車，運輸及房屋局證實，三地政府曾在2016年就大橋車流及客流量重新評估，對2030年及以後的預測車流量較2008年首次評估時低一成，客流量更較當年估算低兩成半，該局解釋調低預測主要因為深中通道興建、跨境陸路運輸下跌等。有學者估計，交通流量預測下調或令大橋回本期延長，大橋通車初期收入或未足以應付營運開支。

明報記者 畢嘉敏

連接深圳與中山的深中通道料於2024年通車，有學者表示屆時會與港珠澳大橋構成競爭（見另稿）。

本港至今已為港珠澳大橋主橋、香港接線、香港口岸及配套出資接近1200億元，因應主橋超支，政府稍後還需向立法會申請追加撥款23.6億元。政府於2008年向立法會申請撥款，當時引述三地政府委託顧問做的報告，預測於2030年，大橋平均每日車流量有3.3萬架次，客流量有17萬人次；到2035年，平均每日車流量會升至4.2萬架次，客流量升至21萬人次。直至去年，政府一直是以這組數字回覆立法會。

年初首引新數字 接查詢認前年預測

但運房局長陳帆於今年1月回應立法會質詢時，首次披露了一組新數字，他引用三地顧問的預測，稱2030年大橋每日車流量會有2.9萬架次，客流量有12.6萬人次；到2037年，日均車流量有4.2萬架次，客流量17.5萬人次。政府隨後多次引用這組新數字回覆立法會，但新預測明顯較08年的數字低，其中車流量較舊估算低一成，客流量低了兩成半。

陳帆拋出新的預測數字時曾表示，這組估算「預測的年期距今有10至20年」。運房局回覆本報查詢時證實，三地聘請的顧問公司2016年為大橋交通量及旅客量再次作預測，新的數字是2016年報告所得。

運房局解釋，調低流量預測，主要是因為深中通道興建、跨境陸路運輸下跌及內地鐵路發展。發言人又指政府會密切留意大橋用量，並會聯同另外兩地政府及大橋管理局研究適當措施，使大橋功用得到最大發揮。

近年答議員稱將通車：再預測沒意義

政府於2016年1月就大橋香港口岸工程向立法會申請追加撥款逾54.6億元，時任運房局副局長邱誠武透露，當局正更新大橋車流估算，但當時未有最新數字。隨着通車日子愈來愈近，不同黨派議員近一年多次追問政府有沒有更新大橋交通流量評估，政府均稱大橋即將通車，再作預測已沒有意義。

立法會交通事務委員會委員郭家麒批評，政府前年申請撥款時未有提供最新交通流量估算，而現時向立法會提供新估算，卻未有交代數字是出自2016年的新預測，做法鬼祟。他又說，近年本港興建高鐵和機場第三條跑道，深圳貨櫃碼頭亦發展迅速，質疑大橋通車後使用量或比政府的新估算再低五至六成。

易志明倡通車半年後檢討

交通事務委員會主席易志明認為，大橋通車在即，再估算交通流量已沒有意思。他說，大橋通車後需給予駕駛者一定時間適應，建議政府可在通車後6個月檢討，若屆時交通流量未達預期，可諮詢持份者以改善，例如增加道路配套等，提高使用量。

邊條會冧先？

起撚左就神仙架啦

人工已袋，後事靠下一代執屎

錢已袋，理得你

執手尾？
執左間公司走人啦

都起咗 唔通拆返佢

是但啦
唔關我事

深中通道一早知會起啦
屌你老母依家先考慮？

錢已袋

近年答議員稱將通車：再預測沒意義

正式可能重低

全部為左軍用， 明知蝕大錢， 都要作假數攞錢起。

即係香港人變相交左幾千億軍費。

咁嘅話， 美帝有晒理由取消香港關係法。

你沒撚野下話？ 香港係中國架 就算明正言順 收你錢起軍用又點？ 你仲以為你係英國狗呀？ 改朝換代左廿年啦

銀兩已贈大陸

要接軌啊
一小時生活圈啊
啊對唔住你條橋同高鐵去到目的地都要行足90分鐘仲要快唔過私家車